不認同單程證影響港醫療 胡定旭：醫管局聘用不少新移民 「幫助我哋好多」

醫療人手不足，前線醫生和護士早前分別舉行集會，向醫管局表達不滿。醫管局前主席胡定旭今早在港台節目表示，香港醫生數目不足，每千人口只有不足兩個醫生，認為最基本問題是如何解決醫生、護士及護理人員不足。本身是政協常委的他又指，每天 150 個單程證名額「不是大問題」，指單程證持有人使用香港醫療資源有限，「不是大數字」，而醫管局聘請很多新移民當護理人員，「都幫助我哋好多喎」。

胡定旭今早出席港台《千禧年代》，到訪問最後部分，主持人問他如何看「杏林覺醒」成員、醫生黃任匡指使用洗腎服務的人士，很多都是新移民的說法。胡定旭指自己雖然無數據在手，但依記憶，持單程證來港的內地人「用醫管局的資源唔係好多」。對於黃任匡的說法，他指要待政府拿出數據回應，但他指「呢個唔係好大嘅數目字，掉返轉頭，醫管局聘請好多，尤其是護理人員，好多係新移民，都幫助我哋好多喎 ... 」他認為現時單程證政策沒有改變需要。胡定旭所指的護理人員，應是指公立醫院內的病人服務助理或運作助理。

認為問題癥結在醫生人手不足

訪問大部份時間都是談論醫生人手問題。數據顯示，本港有 1.4 萬名註冊醫生，公私營各佔一半，但公營醫療系統卻處理了近 9 成病人需要，餘下一成由私營醫療系統消化。香港醫學會會董佘達明日前撰文，指醫生人數增加，卻沒有派到服務需求最大的專科，而且他認為私家醫生明顯過多。胡定旭今天就反駁這種說法，認為現時醫療爆煲的問題在於醫生數目不足，「你只要得閒去公立醫院行一行，就知道我哋的醫生幾唔夠。」

他又指不同專科的醫生可能忙碌程度不同，例如深切治療科的醫生可能有時相對較得閒，而流感高鋒期時內科醫生可能好忙碌，但胡定旭認為不可一概而論，他假設每年全港所有醫生合共要處理 5,000 萬個症，「唔增加基本數，點分都唔勻。」他始終認為問題在於醫生數目。

對於恢復引入英聯邦醫生，胡定旭表示認同，但認為門檻應該再提高一點，「譬如畀全世界最 Top 的 50 間或者 100 間醫學院或者 College Fellow （學院院士）返來香港，而返來的可能係有香港身分證，即本地人子弟。」他認為如果符合以上兩個條件，應該可以免再考執業試，以及毋須再有實習或監察期，但要在醫管局任職滿一定時期才能轉投私人醫療機構。胡定旭認為這樣對海外醫生有一定吸引力。

離職醫生透露未能做到最好

胡定旭又指自己曾和離開醫管局系統的醫生溝通，認同醫生士氣低落，但認為除和工資有關係外，亦有些醫生覺得在醫管局內不能盡其所長，「醫者父母心，佢見到個病人，佢好想用半個鐘頭來看這個病人，但其實唔得，我可能只有 5 分鐘，或者 10 分鐘，因為外面仲有 50 個等緊。」他又指醫生在公營醫療體系，可能覺得永遠做得不好，「佢哋覺得出去可能睇少啲，起碼每個病人我可以畀足夠時間佢哋。」胡定旭又指在現行制度下，大陸醫生不會洶湧而至：「我提議係引入專科醫生啫，尤其是我哋最需要嘅內科、急症科、兒科等等，因為國內到而家、到今天都無一個叫『專業資格』，醫生就係醫生，當然佢有擅長於邊樣，所以呢個係唔會擔心國內醫生嚟到香港；如果國內醫生嚟，佢真係要考試。」

胡定旭任醫管局主席時，引入醫院認證制度，但前綫醫生指醫管局花太多時間在處理認證工作。胡定旭今天解釋，當時沙士剛過，為重拾市民對公共醫療系統信心，才引入認證計劃。他指自己沒有聽過有離開醫管局的醫生，指認證計劃令他們萌生去意。

香港大學名譽院士、醫管局前署理行政總裁、瑪麗醫院前行政總監黃譚智媛致電電台，指全球學府排名「對我哋睇病係無意思」，她解釋，大學排名與多個因素，包括研究有關，「同我哋果個學生（畢業）出來醫唔醫到病人、同對病人點樣係兩件事，要分開咁樣睇。」她又指自己很多朋友的子女想返港執業，但一直因為執業試等問題而卻步。

咁佢點解唔上去睇醫生

醫護被新移民

唔好俾佢spin
人口政策唔處理講乜都無用

公立醫院嘅員工，有啲咁高層。再唔罷工，驚你地到時一更要做足30日先有得休息

好多低技術職位係新移民做
唔代表新移民無增加醫療壓力
兩樣野嚟
而且職位少人做 咪由市場去調節
人工高返實大把人去做
長遠你呢邊加返醫生 嗰邊又繼續加人口
醫生會補得快過每日150咩？
人口無理由再盲目咁增加
每日150點都應該要減少

到時保皇狗幫你立法批准輸入大陸醫護人員
投保皇狗啊拿
焦土派口感出招未？
假焦土真保皇

啱啱先聽個護士朋友呻
過完年多返大陸人 急症忙咗好多
仲要有家人普通傷風感冒都去急症

新移民當護理人員
打雜講到做護士咁

就係想引入蝗醫七年變香港人

有人做醫護人員 同有人睇醫生係兩件事黎喎
宜家個問題係太多人睇生
減少新移民同起醫院先可以解決問題 冇其他辦法

香港依家既問題係太多人
有成8百萬
承載力一早就爆煲

講其他野係曬氣

太陽能電筒?

最慘係你新移民幫手既人數都追唔上新移民睇病既人數

咁咪仲得不償失...

又係啲死膠層 仲要係前嗰隻 坐喺冷氣房腳unun點知前線搏殺得幾咁辛苦

分花紅

英聯邦回流要人考執業試=徒弟考師傅